9.1. Viegli pamanīt, ka $a=1$. Lai summas simtu cipars būtu 0 , tad $b=9$ vai $b=8 . b=9$ neder, jo tad summā veidotos pārnesums no desmitu pozīcijas un simtu pozīcijā būtu cipars, kas lielāks nekā 0 . Tātad $b=8$.

$\overline{18 c d}+\overline{18 c}+18+1=2013$ jeb $1800+10 c+d+180+c+18+1=2013 \Rightarrow 1999+11 c+d=2013$ $\Rightarrow 11 c+d=14$, tātad $c=1$ un $d=3$, jeb $\overline{a b c d}=1813$.

9.2. Ievērosim, ka $\angle B O C=\angle B O D+60^{\circ}=60^{\circ}+\angle A O C$ (skat. 1. zīm.). Tāpēc $\angle B O D=\angle A O C$. Līdz ar to $\triangle B O D=\triangle A O C \quad$ pēc pazīmes mlm: $B O=A O$, $\angle B O D=\angle A O C$ un $D O=C O$. Bet $\operatorname{tad} B D=A C$, jo vienādos trijstūros pret vienādiem lenkkiem atrodas vienādas malas. Līdzīgi secinām, ka arī $D F=C E$ un $F B=E A$, tāpēc $\triangle A C E=\triangle B D F$ pēc pazīmes $m m m$.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-1.jpg?height=621&width=592&top_left_y=592&top_left_x=1303)

1. Zīm. A

9.3. Aplūkojam virknes pirmos locekļus: $a_{1}=1, a_{2}=1, a_{3}=\left[\frac{2 \cdot 1+1}{3}\right]+4=5, a_{4}=\left[\frac{2 \cdot 5+1}{3}\right]+4=7$, $a_{5}=\left[\frac{2 \cdot 7+5}{3}\right]+4=10, a_{6}=\left[\frac{2 \cdot 10+7}{3}\right]+4=13, a_{7}=\left[\frac{2 \cdot 13+10}{3}\right]+4=16$.

Var ievērot, ka visiem $i \geq 4 \quad a_{i}=3 i-5$. Pierādīsim to ar matemātisko indukciju.

Bāze. $a_{4}=3 \cdot 4-5=7$ un $a_{5}=3 \cdot 5-5=10$.

Induktīvais pieñemums. Pieņemsim, ka visiem $k<n$ ir spēkā $a_{k}=3 k-5$.

Induktīvā pāreja. Pierādīsim, ka arī $a_{n}=3 n-5$.

$a_{n}=\left[\frac{2 \cdot a_{n-1}+a_{n-2}}{3}\right]+4=\left[\frac{2 \cdot(3(n-1)-5)+3(n-2)-5}{3}\right]+4=\left[\frac{2 \cdot(3 n-8)+3 n-11}{3}\right]+4=$

$=\left[\frac{9 n-27}{3}\right]+4=3 n-9+4=3 n-5$

Apgalvojums pierādīts.

Tātad $a_{2013}=3 \cdot 2013-5=6034$.

9.4. Ja pieņemam, ka komanda-zaudētāja izcīnījusi $a$ uzvaras, tad komanda-uzvarētāja izcīn̄̄jusi $a+1$ uzvaru. Kopējais punktu skaits komandai-zaudētājai ir $a(n+3)+(a+1) n=2 a n+3 a+n$, bet komandai-uzvarētājai $(a+1)(n+3)+a n=2 a n+3 a+n+3$.

Pierādīsim, ka komanda-uzvarētāja nevarēja izcīnīt 92 punktus. Ja tā tomēr būtu bijis, tad $2 a n+3 a+n+3=92$ jeb eksistē tāds naturāls skaitlis $a$, ka $n=\frac{89-3 a}{2 a+1}$ ir naturāls skaitlis. Tā kā $n \geq 1$, tad pieļaujamās $a$ vērības ir $1 \leq a \leq 17$. Aplūkosim skaitītāja un saucēja vērtību katrai no šīm vērt̄̄āā:

| $a$ | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | 11 | 12 | 13 | 14 | 15 | 16 | 17 |
| :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- | :--- |
| $89-3 a$ | 86 | 83 | 80 | 77 | 74 | 71 | 68 | 65 | 62 | 59 | 56 | 53 | 50 | 47 | 44 | 41 | 38 |
| $2 a+1$ | 3 | 5 | 7 | 9 | 11 | 13 | 15 | 17 | 19 | 21 | 23 | 25 | 27 | 29 | 31 | 33 | 35 |

Kā redzams, nevienai no pieļaujamajām $a$ vērtībām daļas vērtība nav naturāls skaitlis. Tātad komanda-uzvarētāja nevar būt ieguvusi 92 punktus.

Pārbaudīsim, vai komanda-zaudētāja varēja iegūt 92 punktus. Tad $2 a n+3 a+n=92$ un $n=\frac{92-3 a}{2 a+1}$. Ja $a=5, \operatorname{tad} n=7$, vai, ja $a=8$, tad $n=4$, tātad, komanda-zaudētāja varēja iegūt 92 punktus.

Tā kā komanda-uzvarētāa ieguva par 3 punktiem nekā komandu-zaudētāja, tad otra komanda (uzvarētāja) ieguva 95 punktus.

9.5. a) Atbilde: 8 , skat., piemēram, 2. zīm.

b) Atbilde: 9, skat., piemēram, 3. zīm.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-2.jpg?height=247&width=238&top_left_y=910&top_left_x=583)

2. zīm.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-2.jpg?height=273&width=278&top_left_y=883&top_left_x=883)

3. zīm.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-2.jpg?height=283&width=275&top_left_y=875&top_left_x=1207)

4. zīm

Pierādīsim, ka nav iespējams izvietot 10 figūrinas. Izkrāsosim pārklājamo figūru kā parādīts 4. zīm. Tad, lai arī kā tiktu ievietota figūriņa, tā pārklās tieši vienu iekrāsoto rūtiņu. Tātad, ja varētu izgriezt 10 figūriņas, tās pārklātu 10 iekrāsotās rūtiņas, bet ir tikai 9 - pretruna.

10.1. Pārveidosim doto vienādojumu:

$$
\frac{a+b}{a b}+\frac{1}{a^{2}+b^{2}}=\frac{1}{2} \Rightarrow \frac{1}{a^{2}+b^{2}}=\frac{a b-2(a+b)}{2 a b} \Rightarrow\left(a^{2}+b^{2}\right)(a b-2(a+b))=2 a b
$$

Lai vienādojumam būtu atrisinājums naturālos skaitļos, nepieciešams, lai $a b-2(a+b) \geq 1$. Tad $a^{2}+b^{2} \leq 2 a b$ un $(a-b)^{2} \leq 0$. Tas iespējams tikai tad, ja $a=b$. Tādā gadījumā $\frac{2}{a}+\frac{1}{2 a^{2}}=\frac{1}{2}$, tāpēc $a \geq 5$. Bet tādā gadījumā $\frac{2}{a}+\frac{1}{2 a^{2}} \leq \frac{2}{5}+\frac{1}{50}=\frac{21}{50}<\frac{1}{2}$, tāpēc vienādojumam atrisinājuma naturālos skaitlos nav.

10.2. Apzīmēsim $\angle B A E=\alpha$, tad arī $\angle B D C=\alpha$ (kā ievilkti leņki, kas balstās uz vienu loku $B C$ ) (skat. 5. zīm.). Taisnlenţ̧a trijstūra $A B E$ hipotenūzas viduspunkts vienlaikus ir šim trijstūrim apvilktās riņka līnijas centrs. Tāpēc $\triangle A F E$ ir vienādsānu un $\angle A E F=\alpha$. $\angle C E G=\angle A E F=\alpha$ kā krustleņki. No taisnleņi̧a trīsstūra $D E C$ seko, ka $\angle D C E=90^{\circ}-\alpha$. Savukārt trijstūrī CGE $\angle C G E=180^{\circ}-\angle G C E-\alpha=180^{\circ}-\left(90^{\circ}-\alpha\right)-\alpha=90^{\circ}$, k.b.j.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-2.jpg?height=572&width=532&top_left_y=2004&top_left_x=1387)

10.3. $f(x)=\left(x^{2}-x\right)\left(x^{2}-x-110\right)=\left(\left(x^{2}-x-55\right)+55\right)\left(\left(x^{2}-x-55\right)-55\right)=\left(x^{2}-x-55\right)^{2}-3025$.

Visām $x$ vērtīām $\left(x^{2}-x-55\right)^{2} \geq 0$, tātad $f(x) \geq-3025$. Tā kā kvadrātvienādojuma $x^{2}-x-55=0$ diskriminats $D=(-1)^{2}-4 \cdot 1 \cdot(-55)=221>0$, tad eksistē tāda reāla $x$ vērtība, ka $\left(x^{2}-x-55\right)^{2}=x^{2}-x-55=0$, tātad mazākā iespējamā $f(x)$ vērtība ir -3025.

10.4. Apskatīsim Fibonači virknes locekḷu atlikumus, dalot ar 3. Tad iegūstam virkni $1,1,2,0,2,2,1,0,1,1,2, \ldots$

Atlikumu virkne ir periodiska (periods ir pasvītrots). Tātad virknē ir bezgalīgi daudz skaitļu, kas ir dod atlikumu 2, dalot ar 3.

Taču naturāla skaitļa kvadrāts, dalot ar 3 , var dot atlikumu tikai 0 vai 1 :

ja $n=3 k \Rightarrow n^{2}=9 k^{2}=3 \cdot 3 k^{2}+0$

ja $n=3 k+1 \Rightarrow n^{2}=9 k^{2}+6 k+1=3 \cdot\left(3 k^{2}+2 k\right)+1$

ja $n=3 k+2 \Rightarrow n^{2}=9 k^{2}+12 k+4=3 \cdot\left(3 k^{2}+4 k+1\right)+1$

Tātad Fibonači virknē ir bezgalīgi daudz skaitļu (tie, kas dod atlikumu 2, dalot ar 3), kas nav naturāla skaitța kvadrāts.

10.5. Šķirosim divus gadījumus:

1) Skaitļi $n$ un $m$ abi ir nepāra. Šajā gadījumā 2 . spēēetājs vienmēr var veikt griezumu, kas ir simetrisks 1. spēlētāja pēdējam griezumam attiecībā pret lapas centru (skat., piem., 6. zīm.). Tāpēc šajā gadījumā uzvar 2. spēlētājs.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-3.jpg?height=378&width=560&top_left_y=1210&top_left_x=428)

2 .

6. zīm.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-3.jpg?height=384&width=410&top_left_y=1213&top_left_x=1257)

7. zīm.
2) Vismaz viens no skaitliem $n$ un $m$ ir pāra. Tad 1. spēlētājs sākumā veic visgarāko iespējamo griezumu pa vidu malā ar pāra garumu (skat. 7. zīm.). Tālāk 1. spēlētājs var pielietot 1) punkta 2. spēlētāja simetrisko stratēgijiju. Tāpēc šajā gadījumā uzvar 1. spēlētājs.

11.1. Pieņemsim pretējo, ka šāda $n$ vērtība tomēr eksistē. Tad $n^{2}+4 n+16=36 k$ jeb $(n+2)^{2}+12=36 k$. Tā kā vienādības labā puse dalās ar 12 un 12 dalās ar 12 , tad arī $(n+2)^{2}$ jādalās ar 12. Lai $(n+2)^{2}$ dalītos ar 12, skaitlim $(n+2)$ ir jādalās ar 6. Savukārt, ja $(n+2)$ dalās ar 6 , tad $(n+2)^{2}$ dalās ar 36 . Tātad iegūstam sakarību $36 m+12=36 k$, kur $k$ un $m$ ir naturāli skaitļi. Taču tādas $k$ un $m$ vērtības neeksistē, tātad nav tādu $n$ vērtību, ka $n^{2}+4 n+16$ dalās ar 36 .

11.2. Tā kā $A B C$ ir vienādsānu trijstūris, tad $\angle A C B=\angle A B C=40^{\circ}$ (skat. 8. zīm.). Tā kā $B D$ ir bisektrise, tad $\angle A B D=20^{\circ}$ un $\angle A D B=60^{\circ}$.

Atliksim punktu $F$, kas simetrisks punktam $A$ pret taisni $B D$. Tad trijstūri $A B D$ un $F B D$ ir vienādi (simetriski pret taisni $B D$ ), tāpēc to atbilstošie elementi ir vienādi:

$A D=D F, \angle B D A=\angle B D F=60^{\circ}$,

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-3.jpg?height=382&width=716&top_left_y=2239&top_left_x=1224)

$\angle B A D=\angle B F D=100^{\circ}$.

$\angle F D C=180^{\circ}-\angle A D B-\angle B D F=60^{\circ}$ un $\angle D F C=180^{\circ}-\angle B F D=80^{\circ}$.

Konstruēsim trijstūrim $D F C$ simetrisku trijstūri $D E C$ pret taisni $D C$. Šo trijstūri atbilstošie elementi ir vienādi: $\angle C D E=\angle C D F=60^{\circ}, \angle D E C=\angle D F C=80^{\circ}, \angle E C D=\angle F C D=40^{\circ}$, $D E=D F$. Tā kā $\angle B D E=\angle B D F+\angle F D C+\angle C D E=180^{\circ}$, tad punkti $B, D$ un $E$ atrodas uz vienas taisnes. Tā kā $\angle B E C=\angle B C E=80^{\circ}$, tad trijstūris $B E C$ ir vienādsānu un $B E=B C$. Bet $B C=B E=B D+D E=B D+D F=B D+A D$, k.b.j.

11.3. Apzīmēsim taisnstūra paralēlskaldņa şķautņu garumus ar $a$, $b$, un $c$ (tās ir arī dotā vienādojuma saknes). Tad doto vienādojumu var pārrakstīt formā $(x-a)(x-b)(x-c)=0$. Atverot iekavas, iegūstam $(x-a)(x-b)(x-c)=x^{3}-x^{2}(a+b+c)+x(a b+a c+b c)-a b c$.

Ievērosim, ka dotajā vienādojumā koeficients pie $x$ ir vienāds ar pusi no taisnstūra paralēlskaldņa pilnas virsmas laukuma, tātad pilnas virsmas laukums ir $2 \cdot 623=1246 \mathrm{~cm}^{2}$. Savukārt taisnstūra paralēlskaldņa tilpums ir vienāds ar $a b c$, kas ir vienādojuma brīvais loceklis ar pretējo zīmi, tātad paralēlskaldṇa tilpums ir $2860 \mathrm{~cm}^{2}$.

11.4. a) Atbilde: jā, noteikti. Tā kā abiem kvadrātiem ir centrs sakrīt, tiem abiem ir kopīgs tajos ievilktais rinķis, kura rādiusa garums ir 20 cm (skat. 9. zīm.). Riņka laukums ir $400 \pi \mathrm{cm}^{2}>400 \cdot 3,14 \mathrm{~cm}^{2}==1256 \mathrm{~cm}^{2}>1250 \mathrm{~cm}^{2}$.

b) Atbilde: jā, noteikti. Ja kvadrāti nesakrīt, tad ārpus kopīgās daļas veidojas astonii vienādi taisnlenke trijstūri $A J S, J F K, B K L$, LMG, CMN, PHN, DPR un ERS. Kvadrātu kopīgā daļa būs mazākā iespējamā, ja šo trijstūru laukums būs lielākais iespējamais. Apzīmējot $A J=J F=x$ un $F K=K B=y$, iegūstam, ka

$$
\begin{aligned}
& A B=40=x+y+\sqrt{x^{2}+y^{2}} \Rightarrow 40-(x+y)=\sqrt{x^{2}+y^{2}} \Rightarrow \\
& 1600-80(x+y)+x^{2}+2 x y+y^{2}=x^{2}+y^{2} \Rightarrow y=40 \cdot \frac{20-x}{40-x}
\end{aligned}
$$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-4.jpg?height=569&width=535&top_left_y=886&top_left_x=1366)

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-4.jpg?height=112&width=1054&top_left_y=1463&top_left_x=244)

Tātad, nepieciešams atrast tādu $x$ vērtību, lai $x y=40 x \cdot \frac{20-x}{40-x}$ vērtība būtu maksimāla. Ne $x$, ne $y$ vērtība nevar pārsniegt pusi no kvadrāta malas garuma, t.i., 20 cm .

$40 x \frac{20-x}{40-x}=40\left(x+20+\frac{800}{x-40}\right)=40\left(60+x-40+\frac{800}{x-40}\right)=2400+40\left(x-40+\frac{800}{x-40}\right)$.

Apzīmējot $x-40=-p(p>0)$, no sakarībām starp aritmētisko un geometrisko vidējo iegūst $(-p)+\frac{a}{(-p)} \geq \sqrt{(-p) \frac{a}{(-p)}}=\sqrt{a}$.

Izmantojot šo sakarību, iegūstam, ka maksimālā $x y$ vērtība ir tad, ja $40-x=\sqrt{800}$ jeb $x=40-20 \sqrt{2}$. Tātad mazākais iespējamais kvadrātu kopīgās daļas laukums ir $1600-2 x y=1600-2(2400-80 \cdot 20 \sqrt{2})=3200 \sqrt{2}-3200=3200(\sqrt{2}-1)>3200 \cdot(1,41-1)=$ $=3200 \cdot 0,41=1312>1300\left(\mathrm{~cm}^{2}\right)$.

11.5. a) Ar matemātisko indukciju pamatosim, ka ir vismaz divas pilsētas, no kurām no katras iziet tieši viens ceḷš.

Ja $n=2$, tad apgalvojums ir acīmredzami patiess (starp divām pilsētām var būt uzbūvēts tikai viens ceļ̧̌, kas savieno šīs pilsētas).

Pieņemsim, ka vajadzīgais ir pamatots pie $n<k$ pilsētām un pamatosim to arī $k$ pilsētu gadījumā, $k \geq 3$. Patvaļī̄i izvēlēsimies vienu ceļu, pieņemsim, ka tas savieno pilsētas $A$ un $B$. „Nodzēsīsim" (pieņemsim, ka tas vairs nav izbraucams) ceḷu $A B$, un visas pilsētas sadalīsim divās grupās grupā $V_{1}$ (pilsētas, uz kurām iespējams nokḹ̄t no pilsētas $A$, ieskaitot pašu $A$ ), un grupā $V_{2}$
(pilsētas, uz kurām iespējams nokļūt no $B$, ieskaitot pašu $B$ ). Ievērosim, ka katra pilsēta ietilpst tieši vienā no grupām: ja būtu tāda pilsēta $C$, kurā iespējams nokḷūt gan no $A$, gan $B$, tad sākotnēji valstī Alfa no pilsētas $A$ uz $B$ varē̄tu nokḹ̄t vairāk nekā vienā veidā (uz $B$ no $A$ varētu nokḷūt gan pa ceļu $A B$, gan pa ceļiem, kas savieno $A$ ar $C$ un $C$ ar $B$ ) - pretruna. Vismaz vienā no grupām (pienemsim, ka tā ir $V_{1}$ ) ir vismaz divas pilsētas; tas nozīmē, ka, saskaņā ar induktīvo hipotēzi, tajā ir vismaz divas pilsētas, no kurām no katras iziet tieši viens ceļš. Ja neviena no šīm pilsētām nav $A$, tad vajadzīgais ir pamatots (arī sākotnēji no katras šīm pilsētām iziet tikai viens ceļs̆). Apskatām gadījumu, kad viena no šīm pilsētām ir $A$ (otru pilsētu apzīmēsim ar $X$ ). Ir divas iespējas:

- Grupā $V_{2}$ ietilpst tikai pilsēta $B$. Tad sākotnēji no pilsētām $X$ un $B$ no katras izgāja tieši viens ceḷš.
- Grupā $V_{2}$ ietilpst vismaz divas pilsētas. Tad, saskañā ar induktīvo hipotēzi, grupā $V_{2}$ var atrast divas pilsētas, no kurām no katras iziet tieši viens ceļš. Viena no šīm pilsētām, apzīmēsim to ar $Y$, nav $B$. Tad sākotnēji no pilsētām $X$ un $Y$ no katras izgāja tieši viens ceļš.

Līdz ar to ir pamatota induktīvā pāreja un apgalvojums ir pierādīts.

b) Ar matemātisko indukciju parādīsim, ka katrai no pilsētām var piešķirt vērtību -1 vai 1 tā, lai jebkuru divu pilsētu, kuras ir savienotas ar ceḷu, vērtības būtu pretējas. Ja $n=2$, tad apgalvojums acīmredzami ir patiess. Pieņemsim, ka vajadzīgais ir pierādīts, ja $n=k$ un pamatosim, ka tas ir patiess arī, ja $n=k+1$. Izvēlamies jebkuru pilsētu $A$, no kuras iziet tieši viens ceļš (pieņemsim, ka šis ceļš iet uz pilsētu $B$ ). Aplūkosim visu pilsētu (neskaitot $A$ ) un visu ceļu (neskaitot ceḷu $A B$ ) veidoto sistēmu. Saskaņā ar induktīvo hipotēzi, šīm $k$ pilsêtām var piešķirt vērtības 1 un -1 vajadzīgajā veidā. Tad pilsētai $A$ piešķir vērtību $-v$, kur $v$ ir pilsētas $B$ vērtība. Induktīvā pāreja izdarīta.

Ja pilsētām ir piešķirtas vērtības aprakstītajā veidā, tad apzīmēsim ar $m$ to pilsētu skaitu, kurām vērtība ir 1 , bet ar $l-$ to pilsētu skaitu, kurām vērtība ir -1 . Ja $m<l$, tad visām pilsētām, kurām vērtība ir 1, piekārto pāra numurus; ja $l \leq m$, tad pāra numurus piekārto pilsētām, kuru vērtība ir -1 . Pārējām pilsētām atlikušos numurus piekārto patvaļīgi.

Tā kā katrām divām ar ceḷu savienotām pilsētām ir pretējas vērtības, tad no jebkurām divām ar ceļu savienotām pilsētām vismaz vienai ir piekārtots pāra numurs. Taču tad šo pilsētu numuru reizinājums ir pāra skaitlis.

12.1. Apzīmēsim $N M$ krustpunktus ar malām $A B$ un $A C$ attiecīgi ar $K$ un $L$ (skat. 10. zīm.).

Tā kā $N$ un $M$ ir attiecīgo loku viduspunkti, tad leņki, kas balstās uz vienādiem lokiem, ir vienādi:

$$
\begin{aligned}
& \angle A B N=\angle C B N=\angle C M N=\alpha \text { un } \\
& \angle A C M=\angle B C M=\angle B N M=\beta .
\end{aligned}
$$

Trijstūra $B K N$ virsotnes $K$ ārējais lenkis ir $\angle A K L=\angle K B N+\angle K N B=\alpha+\beta$, bet trijstūra CLN virsotnes $L$ ārējais lenkis $\angle A L K=\angle C M L+\angle L C M=\alpha+\beta$. Tātad trijstūr̄̄ $A K L$ divi lenķi ir vienādi, tāpēc trijstūris $A K L$ ir vienādsānu. Pēc konstrukcijas $A D$ ir trijstūru $A B C$ un $A K L$ bisektrise ( $D$ ir bisektrišu $C M$ un $B N$ krustpunkts). Bet vienādsānu trijstūra bisektrise, kas vilkta pret pamatu, vienlaikus ir arī augstums. Tātad $A D \perp K L$ jeb $A D \perp M N$, k.b.j.

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_07_31_e1e7d001e6c46860f720g-5.jpg?height=738&width=646&top_left_y=1684&top_left_x=1253)

12.2. Sareizinot abus vienādojumus, iegūstam $\sin x \sin y+\sin x \cos x+\cos y \sin y+\cos y \cos x=\frac{9}{4}$. Pārveidojot iegūtā vienādojuma kreiso pusi iegūstam $\cos (x-y)+\frac{1}{2} \sin 2 x+\frac{1}{2} \sin 2 y=\frac{9}{4}$.

Acīmredzami, ka pēdējā vienādojuma kreisā puse nepārsniedz $1+\frac{1}{2}+\frac{1}{2}=2$, tāpēc šim vienādojumam un līdz ar to arī sākotnējai sistēmai atrisinājuma nav.

12.3. Ievērosim, ka nevienam veselam $n \geq 0$ nevar būt, ka $f(n)=0$ - pretējā gadījumā no vienādības $0=f(n) \cdot(f(n+1)-2)=4 n^{2}-1$ sekotu, ka $4 n^{2}=1$, taču veseliem $n$ šāda vienādība nevar izpildīties.

Tad doto sakarību drīkstam pārveidot formā

$$
\begin{equation*}
f(n+1)=2+\frac{4 n^{2}-1}{f(n)} \tag{1}
\end{equation*}
$$

Ievietojot $n=0$, iegūstam vienādību $f(1)=2-\frac{1}{f(0)}$. Tā kā gan $f(0)$, gan $f(1)$ ir veseli skaitļi, tad $f(0)$ var būt vai nu 1 , vai -1 , citu iespēju nav.

Apskatīsim abos gadījumus.

1) Ja $f(0)=-1$, tad iegūstam $f(1)=2-\frac{1}{-1}=3$. Izmantojot (1), varam pakāpeniski aprȩ̧̄ināt

$$
\begin{array}{ll}
f(2)=2+\frac{4 \cdot 1-1}{3}=2+1=3 ; & f(3)=2+\frac{4 \cdot 4-1}{3}=2+5=7 \\
f(4)=2+\frac{4 \cdot 9-1}{7}=2+5=7 ; & f(5)=2+\frac{4 \cdot 16-1}{7}=2+9=11 \\
f(6)=2+\frac{4 \cdot 25-1}{11}=2+9=11 ; & f(7)=2+\frac{4 \cdot 36-1}{11}=2+13=15
\end{array}
$$

Rodas hipotēze, ka šajā gadījumā

$$
f(n)=\left\{\begin{array}{c}
2 n-1, n=2 m \\
2 n+1, n=2 m+1
\end{array} \text { jeb } f(n)=2 n+(-1)^{n+1}\right.
$$

Ar matemātisko indukciju pierādīsim, ka patiešām visiem naturāliem $n f(n)=2 n+(-1)^{n+1}$. Indukcijas bāze jau ir pamatota.

Pieņemsim, ka $f(k)=2 k+(-1)^{k+1}$. Tādā gadījumā, atbilstoši vienādībai (1),

$$
f(k+1)=2+\frac{4 k^{2}-1}{f(k)}=2+\frac{\left(2 k+(-1)^{k+1}\right)\left(2 k-(-1)^{k+1}\right)}{2 k+(-1)^{k+1}}=2+2 k-(-1)^{k+1}=2(k+1)+(-1)^{(k+1)+1}
$$

Induktīvā pāreja izdarīta.

2) Ja $f(0)=1$, tad iegūstam $f(1)=2-\frac{1}{1}=1$. Izmantojot (1), varam pakāpeniski aprēķināt

$$
\begin{array}{ll}
f(2)=2+\frac{4 \cdot 1-1}{1}=2+3=5 ; & f(3)=2+\frac{4 \cdot 4-1}{5}=2+3=5 \\
f(4)=2+\frac{4 \cdot 9-1}{5}=2+7=9 ; & f(5)=2+\frac{4 \cdot 16-1}{9}=2+7=9 \\
f(6)=2+\frac{4 \cdot 25-1}{9}=2+11=13 ; & f(7)=2+\frac{4 \cdot 36-1}{13}=2+11=13
\end{array}
$$

Rodas hipotēze, ka šajā gadījumā

$$
f(n)=\left\{\begin{array}{c}
2 n+1, n=2 m \\
2 n-1, n=2 m+1
\end{array} \text { jeb } f(n)=2 n+(-1)^{n}\right.
$$

Līdzīgi kā iepriekšējā gadījumā, ar matemātisko indukciju pierād̄̄sim, ka patiešām visiem naturāliem $n f(n)=2 n+(-1)^{n}$.

Indukcijas bāze jau ir pamatota.

Pieņemsim, ka $f(k)=2 k+(-1)^{k}$. Tādā gadījumā, atbilstoši vienādībai (1),

$$
f(k+1)=2+\frac{4 k^{2}-1}{f(k)}=2+\frac{\left(2 k+(-1)^{k}\right)\left(2 k-(-1)^{k}\right)}{2 k+(-1)^{k}}=2+2 k-(-1)^{k}=2(k+1)+(-1)^{k+1}
$$

Induktīvā pāreja izdarīta.

Tātad vienīgās funkcijas, kas apmierina uzdevuma nosacījumus, ir $f(n)=2 n+(-1)^{n+1}$ un $f(n)=2 n+(-1)^{n}$.

12.4. Pārveidosim doto vienādību formā $d_{3}^{2}+d_{4}^{2}=\left(\frac{n}{d_{3} d_{4}}\right)^{2}$. Tā kā $\frac{n}{d_{3} d_{4}}$ ir naturāls skaitlis, tas arī ir skaitļa $n$ dalītājs. Aplūkojot vienādojumu $x^{2}+y^{2}=z^{2} x^{2}+y^{2}=z^{2}$ pēc moduļa 3, iegūstam, ka viens no skaitļiem $x, y, z$ dalās ar 3 (naturāla skaitļa kvadrāts pēc moduļa 3 var būt kongruents tikai ar 0 vai 1 ). Aplūkojot vienādojumu $x^{2}+y^{2}=z^{2}$ pēc moduļa 8 , redzam, ka viens no skaitļiem $x, y, z$ dalās ar 4 (naturāla skaitļa kvadrāts pēc moduļa 8 var būt kongruents tikai ar 0,1 vai 4).

Tātad skaitlim $n$ mazākie dalītāji ir $1,2,3$ un 4, t.i., $d_{1}=1, d_{2}=2, d_{3}=3, d_{4}=4$ un $n^{2}=d_{3}^{2} d_{4}^{2}\left(d_{3}^{2}+d_{4}^{2}\right)=3^{2} \cdot 4^{2}\left(3^{2}+4^{2}\right)=3^{2} \cdot 4^{2} \cdot 5^{2}=(3 \cdot 4 \cdot 5)^{2}=60^{2} \Rightarrow n=60$.

## 12.5. a) Atbilde: nevar.

Aizstājam burtu $a$ ar ciparu 1, burtu $b$ - ar ciparu 2, burtu $c$ - ar ciparu 3. Tātad sākotnēji uz tāfeles uzrakstittā virkne atbilst skaitlim 1221 un jāiegūst skaitli 121. Ievērosim, ka atļautās darbības atbilst šādām darbībām ar skaitļiem:

a) uz tāfeles uzrakstītajā akaitlī var patvaļī̄i mainīt ciparu kārtību;

b) ja skaitḷa pēdējie divi cipari ir 12 , tad tos var nodzēst;

c) ciparus 21 var aizstāt ar 112233;

d) ciparus 223 var aizstāt ar 1 ;

e) drīkst izsvītrot trīs vienādus pēc kārtas uzrakstītus ciparus.

Ievērosim, ka uz tāfeles uzrakstītā skaitḷa ciparu summa, veicot šos gājienus,

a) nemainās;

b) samazinās par 3 ;

c) palielinās par 9 ;

d) samazinās par 6 ;

e) samazinās par 3 (ja nodzēsti trīs vieninieki), 6 (ja nodzēsti trīs divnieki) vai 9 (ja nodzēsti trīs trijnieki).

Sākotnēji uz tāfeles uzrakstīts skaitlis 1221, kurš dalās ar 3 un kura ciparu summa dalās ar 3. Veicot aprakstītos gājienus, iegūtā skaitļa ciparu summa vienmēr dalīsies ar trīs, kas nozīmē, ka gājienu rezultātā var iegūt tikai skaitļus, kuri dalās ar 3. Taču skaitlis 121 nedalās ar 3, tātad ar aprakstītajiem gājieniem to nevar iegūt no skaitļa 1221. Tātad arī virkni aba nevar iegūt no virknes $a b b a$ ar aprakstīto gājienu palīdzību.

b) Atbilde: var, piemēram, aabbcabaab $\rightarrow$ aaaaabbbbc $\rightarrow a a b b b b c \rightarrow a a b b a \rightarrow a b a a b \rightarrow a b a$.

